\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf,abnt-repeated-title-ignore=yes,abnt-thesis-year=final]{abntex2cite}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{hyperref}{%
  \usepackage[hyperfootnotes=false]{hyperref}%
}{%
  \usepackage[hyperfootnotes=false]{hyperref}%
}
\makeatother
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue}

% Redefinir nome da seção de referências
\renewcommand{\refname}{Referências}

\title{Classificação Estilométrica com Teoria de Conjuntos Fuzzy e Raciocínio Aproximado}
\author{Victor Löfgren Sattamini\\Programa de Pós-Graduação em Ciências Computacionais e Modelagem Matemática (PPG-CompMat)\\IME UERJ}
\date{10 de Novembro de 2025}

\begin{document}

% Redefinir maketitle para garantir centralização
\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle}{%
  \newpage
  \null
  \vskip 2em%
  \begin{center}%
  \let \footnote \thanks
    {\LARGE \@title \par}%
    \vskip 1.5em%
    {\large
      \lineskip .5em%
      \begin{center}%
        \@author
      \end{center}\par}%
    \vskip 1em%
    {\large \@date}%
  \end{center}%
  \par
  \vskip 1.5em}
\makeatother

\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
Este trabalho apresenta um classificador baseado em lógica fuzzy para detecção de textos gerados por LLM - Large Language Models em português do Brasil. A abordagem utiliza propriedades quantitativas da escrita associadas a funções de pertinência triangulares que expressam o grau de pertencimento de um texto a categorias linguísticas interpretáveis. Os parâmetros das funções são determinados de forma orientada a dados, usando quantis (33\%, 50\%, 66\%) das distribuições observadas no conjunto de treino, eliminando a necessidade de conhecimento especialista. O sistema de inferência fuzzy estima os graus de pertinência através de média aritmética para estimar a probabilidade de um texto ser autoral ou gerado por LLM. Avaliamos o classificador em um corpus balanceado de 100.000 amostras usando validação cruzada estratificada de 5 folds. O classificador fuzzy alcançou ROC AUC de 89,34\% ($\pm 0,04\%$), demonstrando desempenho competitivo comparado a métodos estatísticos (regressão logística: 97,03\%, LDA: 94,12\%) e neurais mais complexos. Além disso, o classificador apresentou variância 3--4× menor que métodos comparativos, indicando maior robustez. O custo de oportunidade entre interpretabilidade e desempenho é modesto (cerca de 8\% de perda em AUC), tornando o modelo adequado para cenários onde transparência e auditabilidade são prioritárias, como educação, moderação de conteúdo e integridade científica. Este trabalho mostra que sistemas fuzzy podem competir com abordagens mais complexas, preservando vantagens cruciais de explicabilidade.
\end{abstract}

\section{Introdução}
\input{sections/intro.tex}

\section{Fundamentos de Teoria de Conjuntos Fuzzy}
\input{sections/methods.tex}

\section{Resultados}
\input{sections/results.tex}

\section{Discussão}
\input{sections/discussion.tex}

\section{Conclusão}
\input{sections/conclusion.tex}

\bibliography{refs}

\end{document}